\documentclass[%
	11pt,twoside,%
]{article}

%%%%%%%% METADATA TO FILL IN %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% AUTHOR: First name then last name                                %%
%% HEADAUTHOR: Last name only (should be automated)                 %%
%% PAGE: Starting page number for compilation (should be automated) %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Ричард Крастыньш}
\newcommand{\headauthor}{Крастыньш}
\setcounter{page}{18}
\title{Колебания уровня глюкозы в крови в зависимости от времени суток и приемов пищи}
%%%%%%%% END OF METADATA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{../../preamble}

\begin{document}
\maketitle

\section{Введение}
\label{sec:Intro}
Метаболизм~— это процесс, при котором поступают и выводятся вещества для нормального функционирования клетки, органа или организма. Для нормальной работы клетки нужна энергия: например, для поддержания гомеостаза температуры и для синтеза макромолекул. Для ее получения клетка использует глюкозу как основной источник. Глюкоза попадает в организм и всасывается в кровеносные сосуды, тем самым получает возможность попасть в любую клетку организма. Однако глюкоза не может сама попасть в клетку~— для этого клетке нужно дать сигнал. Эту функцию выполняет инсулин, который вырабатывают бета-клетки поджелудочной железы. Бета-клетки, в отличие от почти всех других типов клеток, пропускают глюкозу (благодаря транспортеру \abbr{GLUT2}) и, получив энергию от окисления глюкозы, начинают вырабатывать инсулин. Инсулин, попав в кровь, распространяeтся по организму и присоединяется к рецепторам на мембране клетки. Инсулин дает сигнал клетке впустить глюкозу, тем самым она получает энергию для дальнейшего функционирования.  

%%%%%%%%
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/fig1}
    \caption{\label{fig:1}Инсулиновый круг}
\end{figure}
%%%%%%%%                              

Данная система может работать некорректно, если организм испытывает дефицит глюкозы (гипогликемия) или ее переизбыток (гипергликемия). Также при гипергликемии вырабатывается огромное количество инсулина, который пропускает слишком много глюкозы, тем самым вызывая гипогликемию. В свою очередь, гипогликемия вызывает еще больший аппетит и потребность в еде с высоким содержанием глюкозы, и таким образом человек попадает в замкнутый круг~— с каждым разом хочется все больше и больше сладкого. В конце концов, клетки не могут принять новую порцию глюкозы и перестают реагировать на инсулин. Инсулин не может выполнять свою задачу, из-за чего бета-клетки поджелудочной железы перестают вырабатывать инсулин, и у человека развивается диабет второго типа. В отличие от диабета второго типа, диабет первого типа имеется у больного с рождения~— при этом типе диабета плохо функционируют бета-клетки поджелудочной железы, и, как следствие, инсулин не вырабатывается. Если мы поймем, как происходит регуляция глюкозы в крови и что еще на нее влияет, в дальнейшем можно будет более точно прогнозировать риск диабета и как можно вылечить его.

Цель нашего эксперимента~— понять, как быстро меняется уровень глюкозы в крови после приема пищи и что еще влияет на данный показатель.

\section{Ход эксперимента}
\label{sec:Method}
В нашем эксперименте участвовал доброволец~— девушка без диабета. В течение одного дня доброволец питался фиксированным количеством еды. Каждый прием пищи состоял из:
\begin{enumerate}
    \item 50\,г сыра с семечками;
    \item 30\,г пшеничного хлеба;
    \item 3~перепелиных яиц;
    \item 150~г овощей (огурец и помидор);
    \item 1~сырочка «Kārums».
\end{enumerate}
Приемы пищи состоялись в 09:45, в 13:45, в 17:45 и в 21:45.

При помощи глюкометра и стерильной иглы мы измеряли уровень глюкозы в крови перед приемом пищи, через один час и через два часа после приема пищи. Первый замер состоялся в 09:45, последний~— в 23:45.

\section{Результаты и обсуждение}
На графике (рис.~\ref{fig:2}) видно, что наименьшая концентрация глюкозы в крови наблюдается перед приемом пищи, а наибольшая~— через час после приема пищи. Это показывает то, что глюкоза поступает в организм с едой, и именно поэтому на графике видны 4~пика~— доброволец питался 4~раза за день.
%%%%%%%%
\begin{table}[tb]
    \centering
    \caption{\label{tab:1}Колебания уровня глюкозы в крови в зависимости от времени суток и приемов пищи}
    \begin{tabular}{cc}
        \hline
        Время & Конц. глюкозы \\
         & ммоль/л \\
        \hline
        09:45 & 5,3 \\
        10:45 & 6,5 \\
        11:45 & 5,3 \\
        13:45 & 5,0 \\
        14:45 & 7,2 \\
        15:45 & 5,0 \\
        17:45 & 4,6 \\
        18:45 & 7,7 \\
        19:45 & 5,6 \\
        21:45 & 4,2 \\
        22:45 & 7,2 \\
        23:45 & 6,0 \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}
%%%%%%%%
%%%%%%%%
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/fig2}
    \caption{\label{fig:2}Колебания уровня глюкозы в крови в зависимости от времени суток и приемов пищи}
\end{figure}
%%%%%%%%

На графике можно заметить следующие закономерности. Во-первых, между минимумом и пиком происходит резкий рост уровня глюкозы в крови. В течение часа глюкоза впитывается из кровеносных сосудов в ткани, тем самым увеличивая свою концентрацию в крови.

Во-вторых, после пика происходит резкое падение уровня глюкозы. Это происходит из-за увеличения концентрации инсулина в крови. Инсулин позволяет клеткам усваивать глюкозу, а также стимулирует синтез жиров и гликогена, в виде которых глюкоза хранится до уменьшения уровня глюкозы. Присутствует также интересная последовательность~— через 2~часа после первого и второго приема пищи уровень глюкозы возвращается к уровню, который был перед приемом пищи, через 2~часа после третьего приема падение уровня составляло ⅔ от роста между минимумом и максимумом, а после четвертого~— только ⅓. Это можно объяснить тем, что организм регулирует гомеостаз глюкозы согласно циркадным ритмам~— вечером организм большинства людей (тех, у кого не сбиты циркадные ритмы) запасает глюкозу на ночь, так как ночью еда не может попасть в организм.

В-третьих, на графике видно, что с каждым последующим приемом пищи скорость роста уровня глюкозы увеличивалась, из-за чего увеличивалась и скорость падения уровня глюкозы в крови. Ускорение падения уровня глюкозы можно объяснить тем, что при большой концентрации глюкозы увеличивается и количество инсулина, а чем больше инсулина, тем быстрее уменьшается уровень глюкозы. Ускорение роста уровня глюкозы в крови можно объяснить тем, что днем доброволец был более активен, чем утром, а вечером был наиболее активен. Во время активности организм также начинает расщеплять жиры и гликоген для получения большего количества глюкозы, из-за чего и повышается уровень глюкозы в крови.

Данный эксперимент можно было сделать более точным, если бы наш доброволец был бы одинаково активен в течение эксперимента, если бы замеры брались чаще, а также если бы было больше добровольцев. Данный эксперимент можно дополнить другими экспериментами, например, употребляя в пищу разные блюда с разным содержанием глюкозы, а также замеряя уровень инсулина в крови, а не уровень глюкозы.

\section{Выводы}
\label{sec:Conclusion}
Эксперимент показал, что на уровень глюкозы в крови влияет не только количество съеденной еды, но и время суток, и активность человека. Поэтому очень важно принимать пищу примерно в одно и тоже время, а также соблюдать сбалансированную физическую нагрузку.

Регуляция концентрации глюкозы в крови~— это сложная система, так как в ней происходит отрицательная обратная связь. Данная система возникла в результате эволюции, то есть имеет некоторую степень спонтанного возникновения организации, и она стабильна, так как в случае нарушения этой системы появятся такие проблемы как диабет и невосприимчивость к инсулину. Также у данной системы имеется иерархическая структура, где из макромолекул состоят органеллы, из них — клетка, из клеток состоят ткани, из тканей — органы, а из органов — организм.
Диабет — опасная болезнь, с которой может столкнутся любой человек. Данный эксперимент должен помочь людям понять, что влияет на их метаболизм и как происходят процессы, которые могут привести человека к диабету.

\end{document}
